\newpage
\section{Implementierung}
\label{sec:implementierung}


In diesem Kapitel wird die Umsetzung des im vorherigen beschriebenen Konzepts bis zum Punkt der Abgabe erläutert.
Bei dieser Form der Applikation handelt es sich um einen lauffähigen Prototyp, der bisher nicht verlässlich einsetzbar wäre.
Der Fokus der Implementierung lag bei diesem auf der Realisierung der Kernfunktionen zur Verarbeitung, Speicherung und Darstellung der XML-basierten Testberichte.
Der Prototyp bildet damit die grundsätzlichen Funktionsabläufe der geplanten Web-Applikation ab, stellt jedoch noch kein vollständig ausgereiftes Produkt dar.
Die Mängel, nötigen Änderungen und Erweiterungen bis zu einem nutzbaren Produkt werden in den Kapiteln 5 und 6 behandelt.

Die Implementierung erfolgte schrittweise in iterativen Entwicklungszyklen.
Zunächst wurde das Grundgerüst der Flask-Anwendung erstellt, dann die Einlesefunktion erstellt.
Anschließend die Datenbankanbindung und zuletzt die Benutzeroberfläche mit den Auswertungs- und Visualisierungsfunktionen integriert.
Dabei wurde besonderer Wert auf eine modulare Struktur gelegt, um die Erweiterbarkeit des Systems zu gewährleisten.

Die Beschreibung der Implementierung wird hier an Architekturschichten angelehnt, um eine aufeinander aufbauende Erklärung zu schaffen.

\input{Kapitel/2. Hauptteil/4. Implemetierung/4.0.0 Programmstruktur}
\input{Kapitel/2. Hauptteil/4. Implemetierung/4.1 Entwicklung der Benutzeroberfläche}
\input{Kapitel/2. Hauptteil/4. Implemetierung/4.2 Einlesen und Verarbeiten von XML-Daten}
\input{Kapitel/2. Hauptteil/4. Implemetierung/4.3 Implementierung der Datenbank}
\input{Kapitel/2. Hauptteil/4. Implemetierung/4.4 Technische Details zur Visualisierung}
